終院前首席法官李國能倡撤回修例獨立調查

指政府嚴重政治判斷失誤 衝擊立會應追究 李國能倡撤回修例獨立調查
2019/7/9

【明報專訊】終審法院前首席法官李國能首次公開評論《逃犯條例》修例風波，他在本報撰文，形容政府在修例事件上，毫無疑問犯下嚴重的政治判斷失誤，低估香港人對內地法律制度的不信任。李國能認為政府現在應該撤回草案，因暫緩和撤回實際上並無分別，撤回有助社會和解。他同時提出，政府成立由法官領導的獨立調查委員會調查「近期的事件（recent events）」，能更有效探明真相。

和平遊行令人印象深刻

中央展現明智務實

對於有聲音建議「特赦」示威者，李國能認為現階段「特赦」並不恰當，與法治不符，強調人人都受法律約束是基本原則，每個人都須遵守法律，沒有例外。他表示，在1977年，當局曾就當年之前的貪污罪行予以部分特赦，但當時環境與今天截然不同（見另稿）。

李國能形容，香港人透過和平有序遊行展現的投入感，令人印象深刻；而草案即使在立法會取得大多數議員支持，中央仍支持放棄草案，「展現了明智務實」。

現階段特赦不恰當

李國能在文中評論特首林鄭月娥在修例風波的角色，他說林太在事件後銳意改善管治，認為對方日後下重要決定前，應該鼓勵政府內部有更廣泛的討論。他表示，在《基本法》之下，特首是對中央政府和香港特區負責，但香港人感到林太過度側重前者，他認為她必須為香港人更多發聲，並彰顯於人前。不過，李說林太已就事件真誠道歉，認為應該給予機會她繼續服務；他尊重林太，因為她有堅定不移服務公眾的決心。

林鄭應留任 須更多為港人發聲

政府多番強調，針對警方的投訴應由監警會調查。李國能認為，由法官領導獨立調查委員會調查「近期的事件」，能更有效地探明真相，因其聆訊是公開，能夠傳召證人，相關證據亦不會在之後的程序被用作針對證人，相反監警會沒有獨立調查委員會的權力、保障和特點。他表示，由獨立調查委員會審視事件，短期內或對警方聲望有影響，但長遠而言能提升聲望，因為委員會是完全不偏不倚和公正，它有機會還警方清白，即使對警方有所批評，警方也可透過行動，防止日後重蹈覆轍，警隊便可翻開新的一頁，向前邁進。

他評估，在沒有獨立調查委員會下，對警方的不滿很大可能會加劇。他又說調查一般需要一定時間，如最少9個月，「這段時間可讓社會緩和氣氛」。

示威者於7．1衝擊立法會，李國能認為，非法和暴力行為必須受譴責，形容衝擊場面「醜陋和令人震驚」，在法治之下，這是不容容忍的。他說，涉事者必須被法律追究，如果在公平審訊後被判罪成，法庭考慮具阻嚇力刑罰。

大律師公會前主席李柱銘支持成立獨立調查委員會，認為要調查警方過分使用武力和在立法會被衝擊當日的部署等。他也認為應作多方面調查，包括示威者，不能只針對一方，否則社會將繼續分化，無助化解深層次矛盾。至於應否特赦示威者，他認為要視乎社會氣氛。

律師會會長彭韻僖表示，撤回方案與否現時已非法律問題，而是政治問題，暫緩和撤回哪個選項較適合，要由政府回應。前會長熊運信表示，律政司檢控與否不應考慮政治原因，至於審訊後特首應否特赦被定罪者，他難以評論，因特赦的理由為何，是重要考慮因素。

暴你老母咩暴

推

要犧牲毅進仔啦
阿sir睇到未呀
柒婆要解決問題
最簡單就係犧牲你地班狗呀

Push

想食晒兩家茶禮

同情佢地，一定要交由法律證明黑警清白
支持成立獨立調查委員會

就算有獨立調查委員會，都要傳召證人
有冇人會認果日出果立法會「暴動」

涉事者必須被法律追究，如果在公平審訊後被判罪成，法庭考慮具阻嚇力刑罰
唔會接受，唔會當義士係condom

兩兄弟
一個做人一個做狗

不過，李說林太已就事件真誠道歉，認為應該給予機會她繼續服務；他尊重林太，因為她有堅定不移服務公眾的決心。

睇到呢段 已經可以撚洗睇
做和事老就番去你老母西到做
李碌撚

而家買埋李國能呀？

唔洗日日係度搵唔到人出來唱晒黑白臉
根本冇個話到事

他表示，在1977年，當局曾就當年之前的貪污罪行予以部分特赦，但當時環境與今天截然不同（見另稿）。

另稿響邊?
真心想知有咩特別當年可以特赦依家唔得

聽佢9up啦 講呢句野完全冇ground

總之一日唔還政權於民 只會有無數次惡法割地

睇清楚呢段先

示威者於7．1衝擊立法會，李國能認為，非法和暴力行為必須受譴責，形容衝擊場面「醜陋和令人震驚」，在法治之下，這是不容容忍的。他說，涉事者必須被法律追究，如果在公平審訊後被判罪成，法庭考慮具阻嚇力刑罰。

太天真啦 太遲啦
衣加先提倡徹回 想快啲等大家掩口
成個社會最深層問題已經起晒出黎
無可能再扮唔知睇唔到
好多人已經覺醒晒 問題唔真正解決
香港人係唔會罷休 仲要起埋啲on99燈柱同社會評級制度
我屌你老母 收皮啦

一日無特赦義士 唔追究班黑警
無真普選 唔停止引入蝗蟲監控技術
香港人係唔會罷休架

平心而論，義士就唔係大晒，都要遵守法律㗎。如果連法治都冇埋，咁香港同大陸嘅分別。

李國能預咗係噉

當一個缺乏人民授權，長期利用制度上嘅暴力去欺壓人民，咁人民出黎反抗係天經地義，我唔認為特赦或放棄追究係衝擊法治

法治（英語：rule of law），是與人治相反之概念。與法制不同，法治指以民意授權為前提和基礎立法，以嚴格依法管治國家為核心，以制約權力為關鍵的社會管理機制、社會活動方式和社會秩序狀態[1]。法治的內涵，不單是要求所有人民守法，更側重於法律對政府權力的控制和拘束。

既然林鄭都道歉又話改善施政
點解無責任，無後果既道歉
反而市民就係因政府佢既錯而承受法律後果
簡直荒謬同矛盾

法治嘅核心係，無論邊個犯法，都會受到審判及定罪。好似李官之前講，法律係冇主人嘅。從七警案、朱經緯等案件都指出，法庭係冇偏袒管治者。管治者一旦犯法，都會受到審判。所以係依個公平嘅法制之下，不存在用制度暴力去欺壓人民。任何人使用暴力都認受到相關的制裁。

push

但個問題係政府犯錯又唔代表市民可以犯錯喎。。如果你對政府有唔妥你可以上街示威遊行都冇問題，但問題係任何人返咗法都要承擔法律後果。

我上面有講到咩叫法治，睇左先再講

根據香港大學的法律及科技中心製作社區法網，香港法律制度的基本知識對法治有以下的解釋。

I. 法治

1. 法治之意義是甚麼？它是否適用於香港之法律制度？

法治始於每人都可以向法院尋求保護的權利，在法院內，法官會公正地執行司法裁決工作。法治保障人們可自由處理自己的事務，無須擔憂受到政府妄加干預或受到財雄勢厚的人所左右。

法治規限在香港行使權力的方式，其主要涵義是政府和所有公務人員的權力均來自表述於法例條文和獨立法院的判決中的法律。任何人（包括行政長官）除非有法律根據，否則不可以作出構成法律過失或影響他人人身自由的行為。如果作出行為的人不能提出其行為的法律根據，受影響的人便可訴諸法院，法院可能裁決該行為無效及不具法律效力，並下令受影響的人可獲賠償損失。這方面的法治原則稱為合法性原則。

其中一個合法性原則可概述為法律面前人人平等。任何人不論種族、階級、政見或宗教信仰，都須遵守當地法律。此外，根據法治原則，法院必須獨立於政府行政機關。法院若要大公無私地裁定政府的行為是否合法，司法獨立實屬必要。

《基本法》規定香港的原有法律得以保留（除同《基本法》相抵觸或經香港的立法機關日後作出修改之法律外），從而保證法治得以在香港的司法制度中繼續存在。

但法庭現在好多紅底親中大法官亂判案，好難信得過！

又係呢種各打五十大板嘅言論

香港準備推出社會信用評分制度，係咪代表準備嚟多場百萬人大示威

一個政府出緊事都仲可以搞咁多仆街嘢
留任？

法治必須係以人民授權為前提，立法部門負責創造同制定法律，行政部門負責執行法律，但當以上兩個機構無民意授權，咁就算依照法律，法律都有可能成為當權者打壓人民嘅工具

抗爭有理
義士無罪

一隻人皮狗心，一隻狗皮狗心

本身既訴求冇理過
然後再陰d陰d加野上去
再增加訴求, 再唔理, 再加
支共將個問題越滾越大
根本收唔到科
其實所謂強化統治既新手段就係撕裂社會既元凶
收手啦屌你老母

中國成日用尋釁滋事罪去拘捕上訪民眾同維權律師，咁又係咪代表符合法治？
事實上佢地係抗議時的確有可能會影響到公共秩序喎，法治唔係齋睇住法律條文去解釋，當中會涉及到政治

毅進狗（指做警犬嘅嗰班人）收皮

犧牲狗 解決7成問題
Come on

佢咁做咪維護翻個政權 假法治 15/15

警察暴動日

要盡快調查

pish

不過，李說林太已就事件真誠道歉，認為應該給予機會她繼續服務；他尊重林太，因為她有堅定不移服務公眾的決心。

真誠

仲比機會

邊個比機會烈士

有堅定不移攪9香港的決心，一次逃犯條例仲唔夠？？？？仲想要多次

一邊講獨立委員會(淨係法律層面), 但政治層面判斷。對唔住，雖然你係前大法官，但你的政治判斷係零分

民怨四起，全因一直以來制度的不公平，淨係欣賞200萬人上街呢類道德光環有鬼用，政府繼續我行我素。

你睇返法律界，律師公會，大律師公會一而再，再而三在修例前發聲明，遊行，要求對話，政府的表現係唔理你，仲話比多次機會佢

你叫羊咩咩比多次機會狼，9.28唔係未試過，之後換來大搜捕。離地到仆街的回應

exactly

大陸邊係法治㗎。大陸嗰啲叫以法而治(rule by law)唔係法治（rule by law)。中共利用呢啲手段去拘捕維權律師，現然大陸司法唔獨立，咩都係聽講話跟黨走，咁就大鑊啦。但香港唔係。你可以話鄭若華都可以政治檢控班示威者。但個問題係，香港司法獨立唔會受到律政署嘅影響。香港法庭會不偏不倚地審理案件。然而法庭嘅判決在於當事人有冇犯法，而不是將事件政治化。

Well said!

安安就真誠啦！鵝鵝邊忽真過？

而草案即使在立法會取得大多數議員支持，中央仍支持放棄草案，「展現了明智務實」。

仲有呢句 on9
佢就係唔肯放棄先用暫緩

仲話獨立調查委員會要用9個月時間
想大家只要一開就收貨 淡化成件事

你都on9
講好左五大訴求 缺一不可 齊上齊落
你老味人地比少少甜頭你就賣隊友

咁容易就收買
如果一開始就有真正法治 洗撚有義士？

一有甜頭 你就推班義士去死

五大訴求 缺一不可

一、徹底撤回修例
二、收回6.12暴動定性
三、撤銷所有反送中抗爭者控罪
四、成立獨立調查委員會追究警方濫權責任
五、以行政命令解散立法會，立即實行雙真普選

各打五十大板

絕對同意 只要一日未釋放義士我都會繼續為佢企出黎

港共成功左 由得我地和平遊行

你地開始玩膠，即係證明你地不再憤怒，覺得好開心

所以我咪話法治唔係單純去睇法律條文囉，當中會涉及到其他野，例如社會狀況、政治同道德都會影響到法治。
一個法治國家首先要係一個由人民授權嘅政府同立法機關，因為佢地嘅功能分別係負責執行、制定同創造法律，如果缺乏人民授權，咁樣司法機關有可能會變成打壓人民嘅機關。法院只會根據法例去判，但當法例有問題時，法院都只能夠條例去判，無論條例合唔合理都好。
而加香港成個政制好明顯有問題，立法會同政府都缺乏人民授權，所以佢地唔會理會人民嘅聲音同意見，然後利用制度暴力去壓迫人民，咁人民唯有用制度外嘅方法去抗爭，如果咁抗爭要被告暴動呢啲阻嚇性控罪，咁同打壓反對者有咩分別，唔太符合道德，咁當然你話照住條例去告係堅守法治，呢樣我都贊成，但我同樣認為特赦或唔追究抗爭者係唔會破壞法治

對抗極權政府
抗爭成本咁大
你估人人都能力揹得起？

我可以容許成立獨立調查會後，最終調查完，即使特赦黑警都可以，但我都唔會讚成我地義士因爲呢次惡法而走得太前而判有罪

我做唔出當義士係condom

而草案即使在立法會取得大多數議員支持，中央仍支持放棄草案，「展現了明智務實」。

先唔講其他野，香港自己立法，關你中南海班狗咩事？港人治港，係咪唔識字？屌你老母西

我很天真地覺得，如果查到警察有甘多問題，
或者有機會將示威者同警察一齊特赦
不過共產黨好難會做得到

但個問題係，同唔同意香港一個法治社會先？

3. 非法和暴力行為必須人人譴責，衝擊立法會的場面醜陋和令人震驚。在法治之下，這不可容忍。法律被故意違反，涉事者必須被法律追究。如果他們在公平審訊後被判罪成，法庭應考慮具阻嚇力的刑罰。

如果大家都唔跟隨法治。共產黨一樣我可以亂嚟㗎咋喎。共產黨冇出動解放軍係因為受到駐軍法同埋基本法嘅限制，佢都唔可以亂嚟想點就點。

如果大家都唔跟從法治嘅話，想點就點。咁香港就會亂，自身優勢就會不保。最後同共產黨以暴易暴，咁就大家攬住一齊死。

李國能強調法治公義，但忽視左人性同社會公義，事實係無衝擊既人根本唔會引起社會持續咁耐咁廣泛既討論，亦唔會引起世界傳媒既關注，一面讚揚和平示威令人深刻，一面貶抑衝擊甚所謂暴力人士（究竟佢地暴力係邊，有幾多人因為咁受傷流血，就算受傷流血都係佢地自己本身，佢地行為驚嚇到幾多人？有冇差佬凶d示威者或行人，凶到或打到佢地喊既多），根本係自欺欺人，係虛偽，係機械式法律界自我保護意式

再講白d，李國能呢篇只係另一篇扮理智既分化市民加撐政府行惡既建制文

你自己搵下柒婆係公開場合講左幾多次 「依法而治」

跟住再睇下暴動罪，襲警罪，非法取用電腦罪等等係寫得幾廣泛，而又冇清晰定義

就知道港共一路透過 立法機關同 行政機關黎騎劫法庭，達致打壓自由同抗爭者

透過濫捕濫用行政手段大量檢控，當佢數量夠大嘅時候就可以做到增加政治檢控嘅成功數量。

另一方面，當黑警用膠子彈打頭，用催淚彈直射身體爆炸，用警棍打爆謀殺，呢啲嚴重嘅刑事罪行就冇有效嘅制度去檢控到司治機構同阻嚇

一味要求示威者（雞蛋個方）堅守司法獨立，另一邊高牆就唔洗，咁樣絕對唔係法治 (rule of law)

我無野講

一邊5板，市民45板

政治嚴重失當唔駛負責，仲要比多次機會

市民就嚴懲

就嚟要搵狗祭祀啦
繼續惡啦

咪就係當年特赦啲狗

總結：義士照拉。完

你班人比正負評到底有無睇文章內容架
人地話要嚴懲義士
個個跟風比正評

同埋呢次絕對係少數單一既大型事件，法律應該酌情處理，先唔好講到特赦咁後，因為未判案，但律政司唔應該起訴任何形式既參與者，唔好講咩唔公平，呢個特例政府其實一直用緊，而用既對象係警隊，一面講要公平既司法制度，一面套用嚴格既起訴規格係市民到，另一面對警隊從寬，呢個係乜道理？呢d叫虛偽

Exactly, 七警拖咁耐

至於應否特赦示威者，他認為要視乎社會氣氛。

大家唔好放棄

或者係犧牲盧sir，確保下之警察繼續有信心打你地

若果有一日 有癲覆國家政權罪 你係咪要講一樣既野
根本果啲罪係惡法黎 公安條例惡過狗
就算有後果都唔可能係暴動 呢啲一坐就十年 非法集結一坐就幾年
根本唔合理地易定罪又高刑罰

我可以好堅實咁講李國能一定唔係建制。早幾年前，《一國兩制白皮書》形容法官係治港者，他抨擊係”不幸和不適當的做法”。白皮書又指法官應愛國，他強調，法官沒有主人，只對法律忠誠。就憑呢點佢一定唔係親共。

佢只不過係從法律嘅觀點睇嘢，一個相對客觀公正持平嘅角度去睇事物。我可以咁講，他當年守住香港嘅自發獨立都係已經好唔簡單。

你究竟明唔明點解要抗爭

就係因為香港依家冇法治呀
政府高官建設派想點就點
律政司從來都唔會檢控佢哋
何君堯法庭影相有冇俾人告
梁振英ugl有冇俾人告
但所有抗爭嘅人 律政司一個不漏
仲要逐條街逐條街咁告
你都仲講得出律政司係獨立 唔受政治影響？

仲有律政司所得到嘅證據
往往都係靠執法部門 即係警察提供
咁即係 第時都只會有義士被檢控
濫權打人嘅警察被告嘅機會係少之又少

政府一早已經視法治於無物
選擇性執法去控制抗爭者
自己違法就咩事都冇

法治唔係香港話自己有就係有
曾經都唔代表一直會有
中國都話自己有法治嫁

特赦一班因為冇法治而出黎抗爭嘅人
算咩違反法治

講真 衝前既義士預左俾你地捉同埋審
依家係要你地呢班高官將所有野擺晒出黎
查得清清楚楚
等獨立委員會/法庭去審去查，究竟有無罪同埋責任係邊個

屌你啦
唔衝, 你今日有得坐享其城暫援? 你估係遊行功勞?

利申: 鍵戰, 睇電視bb kingdom啲爸爸媽媽好勇

你點可以以佢之前嘅言論判斷佢嘅界別
再從佢嘅界別 判斷佢現時嘅言論係啱定錯

人嘅立場係會變 亦有可能被收買
梁振英當年都話要平反六四啦

最安全嘅做法 一定係對事不對人

樓主以理服我唔該

借個位
強烈要求 長期置頂整個TVB商場及公開活動支持區！

理性討論

但岀阻嚇力刑罰係咪一視同仁先一陣警察就幾個月，示威者就幾年

李官都話要開獨立調查委員會囉。同埋我真心唔覺得，佢哋係偏幫差佬喎。之前七警案同埋朱經緯案佢哋都坐晒監啦。冇對警隊從寬喎。無論你點憎政府同林鄭都好，法庭依然係不偏不倚審理案件。

10. 即使面對廣泛要求，政府拒絕成立法定獨立調查委員會。政府表示，針對警方的投訴，應由獨立監察警方處理投訴委員會調查。

11. 由法官領導的獨立調查委員會調查近期的事件，這機制能更有效地探明真相。獨立調查委員會被視為一項司法程序，聆訊是公開的，公眾和傳媒能夠出席。它能傳召證人。聆訊上的證據在誓言下提出，受絕對特權保障，並受盤問驗證，亦不會在之後的程序被用作針對證人，相關各方有權委任法律代表。政府在1997年之前或之後多次引用獨立調查委員會機制，成績令人滿意。

咁孫中山做咩推翻滿清 佢顛覆國家政權

李國能收皮啦
五大訴求缺一不可

衝擊既人就要面對法律審判嚴懲
警察政府就算獨立調查完都唔使受罰

小罵大幫忙

又講一堆不設實際嘅廢話
完全無助推進民主路程
思想固執 固步自封 毫無遠見

我冇嘢講

rthk節目吳靄儀同法政匯思既成員都講過,
有啲法官假設香港同西方一樣有民主自由人權,
於是就話啲啲示威者行為不可接受
但啲個前設係錯既
立法會本身係橡皮圖章,仲要有dq,
數夠票就瘋狂賣港,用香港人既錢消滅香港人
如果無人沖,條例一早過
用契約論嚟睇,政府唔保障人民即係守約,人民都唔駛守,
政府合法性已經有問題
係外國推翻你都仲得,而家香港人已經好克制
When injustice becomes law, resistance becomes duty

有冇睇過佢地嘅控罪
律政司揀咗條好輕嘅控罪黎告
佢地係執法人員 打人喱個行為大可以告重d
但佢地只係被告傷人39

根本律政司就係落charge決定告幾重嗰個
而法庭只係可以就律政司落嘅charge黎審
法庭可以質疑佢落嘅charge但冇實質作用

就當你講嘅法庭係公正公平係冇錯
但律政司絕對唔係
對政府執法人員就搵條輕罪黎告 甚至唔告
對抗爭者就有咁重告咁重 仲要拆散幾條街咁告
律政司嘅有差別檢控
間接令法庭冇可能做到公平公正

根本就係 不過佢嘅身分的確唔可以咁講嘅

法律界人士有包袱 李柱銘都無講到好盡

之前打漏咗唔字

rthk節目吳靄儀同法政匯思既成員都講過,
有啲法官假設香港同西方一樣有民主自由人權,
於是就話啲啲示威者行為不可接受
但啲個前設係錯既
立法會本身係橡皮圖章,仲要有dq,
數夠票就瘋狂賣港,用香港人既錢消滅香港人
如果無人沖,條例一早過
用契約論嚟睇,政府唔保障人民即係唔守約,人民都唔駛守,
政府合法性已經有問題
係外國推翻你都仲得,而家香港人已經好克制
When injustice becomes law, resistance becomes duty

通識科真係好野黎㗎教我公民抗爭 多謝民建聯

因暫緩和撤回實際上並無分別

已經唔洗睇落去

無論佢定係老鼠成，首先要帶到個風向出黎係社會大眾連同各界名人支持成立獨立調查委員會先
到公布細節如果有唔妥可以再出黎

獨立委員會
全面檢討成個月既運動

除了守法以外，法治當然亦包含其他同樣重要的元素，包括對人權及公民權利的尊重、公開及問責的行政機關、在三權分立原則下有效的相互制約與平衡，及獨立的司法機構。這些元素也是缺一不可。

對人權及公民權利的尊重 －＞冇
公開及問責的行政機關 －＞冇
在三權分立原則下有效的相互制約與平衡－＞冇
獨立的司法機構－＞有
跟住而家叫示威者接受司法坐左監先

根據而家形勢，李國能嘅提議根本無可能，更加唔好話特赦！

？

有無人覺得係政府開始叫啲有聲望嘅人出黎做和事佬？
好似想利用佢地嘅社會地位去影響一嘅立場比較中立嘅人，進一步瓦解示威群眾

呢啲咁嘅級數嘅人物，林鄭都未必嗌郁得郁。我相信佢都係睇唔過眼出嚟講嘢姐。其實佢都唔需要咁做誒。出嚟講又比人鬧，兩面不討好。不如做個離地上流社會人士，去吓馬會賭吓馬算數。

李國能下話 你都唔會走得甩

而加又唔係命令，叫佢地講返啲對社會和解有用嘅嘢，話對社會有利，我相信好多人都會肯出黎講野

原文：

李國能：設獨立調查委員會 有助社會和解 非法和暴力行為必須譴責 現階段特赦並不恰當

不過，李說林太已就事件真誠道歉，認為應該給予機會她繼續服務；他尊重林太，因為她有堅定不移服務公眾的決心。

見到呢句都唔洗點睇落去啦
我想知有咩人會覺得林奠有真誠道歉過
佢堅定不移既決心係摧毀香港, 唔係服務公眾囉

最聰明又仆街嘅做法
下次你唔鎮壓
就揾老解
你有膽hea 做
就玩鳩啲阿頭

警察有槍嘛

中立都扮唔好，字裏行間都係偏頗政府既
大多數議員支持？但大部分市民反對又唔理？即係議會已經唔係反映唔到民意，係相反呀！屌！

真誠道歉？如果佢真係咁認為，咁佢既歉意真係廉價，只有四個字出口，完全冇行動表示歉意，屌你唔止鞠躬冇，乜撚動作都冇呀，A眼定B眼睇到真誠？

用「特赦」更加仆街，一直講不起訴呀，「特赦」既係判撚咗喇咩？字眼上已經定撚咗人罪啦。

唔係側重前者，係只聽前者，冇撚理過香港人之餘仲要企對立面呀，仲講俾機會，咁唔撚洗問責啦。

示威者平民也，但就要判具阻嚇力刑罰，咁黑警呢？

真係痴撚線。

ps. 非法律撚，特赦一詞係咪判咗先用？

搞個「雙非」出來，食屎啦